<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/TeiJaraid.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei/tei_oxygen.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">Thamarāt al-Funūn, volume 35, 1326</title>
                <title type="sub">Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <resp>TEI version</resp>
                    <persName>Till Grallert</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unpublished</p>
                <!--<publisher></publisher><distributor></distributor><availability><p>unpublished</p></availability>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Some prose providing information on the source of the text</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Some project description</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>providing information on our decisions concerning the actual transcription of a
                    newspaper structure into a TEI P5 XML file</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-02-28">Generated this file by stripping all mark-up from file:/BachCloud/BTSync/FormerDropbox/2015%20TEI%20Introduction/xml/exampleTEI5-Thamarat-v35.xml</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <!-- providing links to the actual image files either remote or local -->
    <text>
        <body>
            <p>العدد ١٦٨٣
                                السنة الخامس الثلاثون
                            
                        
                        
                        
                            
                            
                                قيمة الاشتراك
                                
                                    
                                        
                                            عن سنة واحدة
                                            فرنك
                                        
                                        
                                            في بيروت
                                                  ولبنان
                                            ١٢
                                        
                                        
                                            في البلاد المحروسة مع اجرة
                                                البريد
                                            ١٥
                                        
                                        
                                            في سائر الجهاز
                                            ١٨
                                        
                                    
                                
                                ثمن النسخة الواحدة قرش ونصف&quot;القيمة
                                    تدفع سلفا&quot;
                            
                            
                            
                                
                                    ثمرات الفنون
                                    
                                    ١٢٩٢
                                    
                                    صحيفة سياسية علمية
                                        ادبية تصدر يوم الاثنين من كل اسبوع
                                
                            
                            
                            
                                محل ارادة الجريدة وطبعها&quot;بالمطبعة
                                        الاهلية&quot;في الشارع
                                        الجديد نمرو &quot;٨٣&quot;
                                ---
                                مكاتبات الجريدة
                                جميع الرسائل المتعلقة بتحرير الجريدةوادارتها
                                    ينبغي ان تكون خالصة اجرةالبريد باسم احد محرري
                                            الجريدةاحمد
                                        حسن
                                        طباره
                            
                        
                        
                        
                            بيروت
                                يوم الاثنين ٢٨ جمادى الثانية ١٣٢٦ موافق
                                    ١٤ تموز 
                                        ش
                                        شرقي
                                    
                                ٢٧ 
                                        غ
                                        غربي
                                     سنة ١٩٠٨
                        
                    
                    
                    
                    
                    
                        الصدارة العظمى
                        بشرة الانباء البرقية بصدور الارادةالسنية السلطانية باسناد مسند
                            الصدارةالعظمى الى عهدة الوزير الخطير
                                    حضرةصاحب
                                    الفخامة
                                الدولة
                                سعيد
                                باشا الصدر الأعظم الأسبق، فسر
                            الكل بهذا التوجيهالوجيه لما عرف به الصدر المشار اليه منالتفاني
                            في خدمة الجناب العالي السلطانيبنبالة قصد وسعة علم مع اقتدار
                            باهرواخلاص عظيم فنرفع لفخامته فروضالتهاني والتبريك ونضرع الى
                            المولى المتعالان يقرن اموره بالتوفيق وتنفيذ نيات حضرةمولانا
                            الخليفة الاعظم المنصرف في خيرالعباد وعمران البلاد،
                        وهذا تعريب التلغراف السامي الواردمن فخامته الى مقام الولاية
                            الجليلة:
                        
                            سنحت عواطف الحضرة العلية السلطانية بتوجيه خدمة الصدارة
                                هذهالمرة ايضاً على عهدة هذا المثنى . انوظيفة مأموري
                                المملكية الاساسية هي المحافظةعلى الامن والراحة وحسن رؤْية
                                المصالحووظائف الادارة العدلية والحكام هياجراء العدالة في
                                الحقوق العمومية والشخصيةضمن دائرة القوانين العدلية الموضوعة
                                معقيام كل مأمور بوظيفة مأموريته بكمالالعفة والاستقامة لهذا
                                نخطركم ان الذينيقومون بالخدمات الصحيحة الصادقة تكونمساعيهم
                                مظهراً لشرف تقدير حضرةصاحب الخلافة
                                    العظمى كما ان من يخالفذلك يقع بالطبع تحت ظائلة
                                المسؤليةفي ٩ تموز سنة ٣٢٤
                        
                    
                    
                    
                        القانون الاساسي
                        وفي اليوم الثاني زف فخامة الصدر العظم(السعيد) على جناح
                            البرق البشرى التيظالما تاقت اليها النفوس، واشرأبت
                            نحوهاالاعناق، البشرى التي طوق بها الجنابالعالى السلطاني &quot;ايده الله بروح منه&quot;جيد الامة
                            واضافت الى تالد احساناته...
                    
                    
                    
                        تعريب القانون الاساسي
                        
                            
                            
                            
                        
                        
                            تعريب الخط المنيف السلطاني
                            
                                وزيري سمير المعالي 
                            
                            ان الثدنيات العارضة منذ ازمان على قوةدولتنا العلية قد تشأت من
                                الانحراف عنالطريق المستقيم في ادارة الامور الداخلية
                                اكثرمما نشأت من الغوائل الخارجية ومن ميلالاسباب الكافلة
                                امنية التبعة من حكومتهمالمتبوعة الى الانحطاط فلذا كان والدي
                                    المرحومعبد المجيد خان اعلن مقدمة
                                للاصلاحات خطالتنظيمات الذي منح به عموم الرعيم الا من
                                علىنفوههم واموالهم واعراضهم وناموسهم موانقةلاحكام الشرع
                                الشريف المقدسة وما عشناهبوضع واعلان هذا القانون الاساسي الذي
                                هوثمرة الاراء ...دولتنا العلية سيعات التي حصلت
                                في مناسباتهتالخارجية اوصلت عدك كفاءته شكل ادارةالحكومة
                                الدرجة البداهه، ،اما كان اقصى مقاصدناالخيرية ازالة الاسباب
                                المانعة للان الايتفادةقابليثهما الفطرية وتقدم صنوف التبعة
                                فيطريق الرقي بالتعاون والاتحاد اقتضى لاجلالوصول الى هذا
                                المقصد ان تتخذ الحكومةقاعدة سالمة ومنتظمة وهذا ايضا يتوقف
                                علىتأمين هذه ...
                            
                        
                        
                            القانون الاساسي
                            
                                ممالك الدولة العثمانية
                                
                                
                                    (البند ١)
                                    ان الدولة العثمانية تشمل الممالك والخططالحاضرة
                                        والولايات الممتازة وهي كجسم واحد لا تقبل الانقسامابدآ
                                        لاية علة كانت
                                
                                
                                    (٢)
                                    ان عاصمة الدولة العثمانية هي مدينة اسلامبول وهذهالمدينة
                                        ليس لها ادنى امتياز على غيرها من البلاد العثمانية ولا
                                        هيمعافة من شيئ
                                
                                
                                    (٣)
                                    ان السلطنة السنية هي بمنزلة الخلافة الاسلامية الكبرىوهي
                                        عائدة بمقتضى الاصول القديمة الى اكبر الاولاد من سلالةآل
                                        عثمان
                                
                                
                                    (٤)
                                    ان حضرة السلطان هو حامي الدين الاسلامي بحسبالخلافة وحاكم
                                        جميع التبعة العثمانية وسلطانها
                                
                                
                                    (٥)
                                    ان خضرة السلطان مقدس وغير مسئول
                                
                                
                                    (٦)
                                    ان حقوق حرية سلالة بني عثمان واموالهم واملاكهمالذاتية
                                        ومخصصاتهم المالية في مدة حياتهم هي تحت الضمانة العامة
                                
                                
                                    (٧)
                                    ان عزل الوكلاء ونصبهم وتوجيه المناصب والرتبواعطاء
                                        النياشين واجراء التوجيهات في الابالات الممتازة
                                        وفقاًلشروطها وضرب النقود وذكر الاسم في الخطب وعقد
                                        المعاهداتومع الدول الاجنبية واعلان الحرب والصلح وقيادة
                                        القوة البحريةوالبريد واجراء الحركات العسكرية والاحكام
                                        الشرعية والقانونيةوسن النظامات المتعلقة بدوائر الادارة
                                        وتخفيف المجازة القانونية او العفو عنها وعقد المجلس
                                        العمومي وفضه وفسخ هيئة المبهوثينعند الافتضاء بشرط
                                        انتخاب اعضاء جديد لها جميع ذلك من جملالسلطان المقدس
                                
                            

                            
                                في حقوق تبعة الدولة العثمانية العامة
                                
                                
                                    (٨)
                                    يطلق لقب عثماني على كل فرد من افراد التبعة العثمانيةبلا
                                        استثناء من اي دين ومذهب كان ويسوغ الحصول على
                                        الصفةالعثمانية وفقد انها بحسب الاحوال المعينة في
                                        القانون
                                
                                
                                    (٩)
                                    ان جميع العثمانيين متمتعون بحريتهم الشخصية وكل منهممكلف
                                        بعدم تجاوزه حقوق غيره
                                
                                
                                    (١٠)
                                     ان الحرية الشخصية هي مصونة من جميع انواع التعديولا يجوز
                                        اجراء مجازاة احد باي وسيلة كانت الا بالاسباب
                                        والاوجهالتي يعينها القانون
                                
                                
                                    (١١)
                                    ان دين الدولة العثمانية هو الدين الاسلامي ومعمراعاة هذا
                                        الاساس وعدم الاخلال براحة الخلق والاداب العموميةتجري
                                        جميع الاديان المعروفة في الممالك العثمانية بحرية تحت
                                        حمايةالدولة مع دوام الامتيازات المعطاة للجماعات
                                        المختلفة كما كانت عليه
                                
                                
                                    (١٢)
                                    ان المطبوعات هي حرة ضمن دائرة القانون 
                                
                                
                                
                                    (١٣)
                                    ان تبعة الدولة العثمانية مرخصة بتأليف كل نوع منانواع
                                        الشركات المتعلقة بالتجارة والصناعة والفلاحة
                                
                                
                                    (١٤)
                                    يسوغ لكل فرد من افراد التبعة العثمانية او جملةمنهم تقديك
                                        عرضحال بحق وادة وجدت مخالفة للقوانين والنظاماتالمتعلقة
                                        بالعموم الى مرجع تلك المادة كما انه يحق لهم تقديم
                                        عرضحالاتممضاة الى المجلس العمومي بصفة مدعين او متشركين
                                        من افعالالمأمورين
                                
                                
                                    (١٥)
                                    
                                
                                
                                    (١٦)
                                    
                                
                            

                            
                                في وكلاء الدولة
                                
                                
                            
                            
                                في المأمورين
                                
                                
                                
                                
                            
                            
                            
                            
                                في المجلس العمومي
                                
                                
                            
                            
                                في هيأة الاعيان

                                
                                
                                    (٦٤)
                                    ان هيئة الاعيان تدقق البحث في القوانين ولوائحالموازنة
                                        الصادرة من هيئة المبعثين فان وجدت بها ما يخل
                                        اساسآبالامورالدينية او بحقوق حضارة السلطان السنية او
                                        بالحرية اوباحكام القانون الاساسي او باستقلالية ملك
                                        الدولة او بامنية المملكةالداخلية او بوسائل المدافعة
                                        والمحافظة على الوطن او بالآدابالعمومية فلها ...
                                
                                
                                
                                    (٦٥)
                                    ان عدد اعضاء هيئة المبعوثين يكون باعتبار شخصواحد من كل
                                        خمسين الف نفس من ذكر التبعة العثمانية
                                
                                
                            
                            
                            
                            
                                في المحاكم
                                
                            
                            
                                في الديوان العالي
                                
                                
                            
                            
                                في الامور المالية
                                
                            
                            
                                في الولايات
                                
                                
                            
                            
                                في مواد شتي
                                
                            
                            في ٧ ذي الحجة ١٢٩٣
                            
                        
                    
                    
                    
                    
                        الاستانة العالية
                        
                        
                        * * *
                    
                    
                        السكة الحجازية
                        الوفد السلطاني
                        
                    
                    
                        اخبار محلية
                        
                            والينا الجديد
                            عند ظهر هذا اليوم الاثنين اقبلتالباخيرة الفرنسوية
                                من دار السعادة
                                رافعةالعلم العثماني المظفر اعلاما بركوب 
                                    حضرةصاحب
                                        العطوفة
                                    محمد
                                    علي
                                    بك
                                    افندي
                                ملجأالولاية الجليلة فخف لاستقباله في الباخرةقومندانا
                                العساكر البرية والبحرية واركان الولاية وكبار المأمورين والوجوه
                                وكانفي انتظار عطوفة على الرصيف 
                                    حضرة
                                    دولتلو
                                    شكري
                                    باشا
                                 وكيل الولاية واليولاية سورية
                                الجليلة وسائر المأمورين
                            وقد صفت العساكر الشاهانية النظاميةوالفرسان الجندرمة والمسيقى
                                العسكريةوتلامذ مكتب التجارة والصنائع
                                الحميديوموسيقاه لتحية عطوفته فركب المركبة
                                    معدولة الوكيل المشار اليه وسار تواً الى
                                دارالحكومة ووراءه مركبات المستقبلين حتى اذا تكامل عقد
                                الجميع وقف حضرة الواليوسائر من تقدم ذكرهم وتلا
                                        فضيلتلوالشيخ
                                    عبد القادر
                                    افندي
                                    النحاس خطيبالجامع الكبير
                                دعاءً بليغاً بحفظ حضرةسيدنا ومولانا الخليفة
                                    الاعظم ايده اللهوتأبيد عز سلطنته السنية، ثم أُخذ
                                بالسلامعلى عطوفته وبعد ان تناول الجميع
                                المركباتالدعاء بتوفيق حضرة الوالي
                                الجديد
                            وثمرات الفنون تضم صوتها الى صواتالاهلين بان يوفق
                                الله سجانه حضرة الواليلما فيه خير البلاد
                                وراحة العباد بظل الحضرةالعلية السلطانية
                                
                            * * *
                            واول شيء نستلفت اليه عطوفتههو النظر الى
                                خطوط الترامواي الكهرباءفان بعضها جعلت خطين في طرق ضيقةلا
                                يخلو وجودها من الخطر وخصو صا الشارعالجديد الذي يكفيه خط واحد
                                لكونهنقطة اتصال لعدة شوارع ضمن البلدةوطرق خارجها وذلك رحمة
                                بالانفس انتكون عرضة للهلاك تحت عجلات التراموايالمذكور لنعد
                                ذلك اول حسنة لحضرته
                            
                            رفع بعض البيروتيين عرائضبرقية الى السدة السنية السلطانية
                                يشكرونمراحم حضرة صاحب الخلافة العظمىعلى هذه النعمة بمنح
                                القانون الاساسيالذي به تحبا الأُمة حياة طيبة والأملمعقود
                                ان يجري انتخاب الاعضاء ممنتوفرت فيهم اللياقة وانكفاءة
                                لكييتأُتى الانتفاع من هذه العواطف السنية
                            و بلغنا انه قد أُرسل من الديارالمصرية نحو
                                ثلاثمائة تلغاف الى دار السعادةعلى هذه
                                النعمة العظمى
                            * * *
                        
                        
                            بلغنا صدور الارادة السنية السلطانيةبالعفو عن جميع المنفين
                                السياسيين وباطلاقسراح كل منهم
                            * * *
                        
                        
                            عين حضرة
                                    دولتلو
                                    ناظم
                                    باشا
                                    واليجزائر بحر سفيد واليا على
                                    ولاية سلانيك
                            * * *
                        
                        
                            عاد اليوم من دار السعادة
                                حضرةسعادتلو احمد برهان الدين بك
                                    مكتوبيولاية
                                    بيروت
                            * * *
                        
                        
                            انبأت نظارة العدلية الجليلة انهصدرت ارادة حضرة صاحب الخلافةالعظمى بتبادل
                                المأْمورين بين عبد اللهمجدي افندي رئيس
                                محكمة الجزاء فينابلس وتوفيق
                                    افندي رئيس محكمة التجارةفي مركز ولاية
                                    لبصره
                            * * *
                        
                        
                            اتصل بنا من اخبار دمشق انه قدبلغتها على
                                قطارات حلب الكتيبة الحميديةالفرسان التي
                                صدرت الارادة السنيةالسلطانية باستخدامها في طريق طريق
                                    السكةالحميدية الحجازية يصحبها خيلها
                                ومهماتهافكان لها استقبال حافل وضربت خيامهافي
                                    سهل المرجة غربي
                                    دمشق
                            هذا وقد ذكرت (فرات) الجريدةالرسمية
                                    لولاية حلب ان
                                الكتينة المذكورةستقوم بالمحافظة على الطريق بين
                                    الحرمينالشريفين طبقاً للادارة السنية
                                السلطانيةعلى ان يكون عددها ستمائة فارس جمعتفي يومين، وقد
                                تجمع اثناء الجمع ٣٥٠٠فارس احبوا الانضمام الى الكتيبة
                                برضاهم
                            
                            قدم الثغر صباح الثلثاء الماضي علىالباخرة الخديوية
                                من الديار المصرية رصيفناالكاتب الفاضل
                                البليغ صاحب السعادةالشيخ علي يوسف صاحب
                                    جريدة المؤَيد الأغر مصحوباً بعائلته الكريمة
                                وركب توّاًالقطار الحديدي الى (عيناب)
                                احدىقرى لبنان قنرحب بسعادته غاية
                                الترحيمونرحوله طيب الاقامة
                            وبلغنا ان في نية سعادته الذهابالى المدينة
                                    المنورة ليشهد الاحتفال الكبيربافتتاح
                                    السكة الحميدية الحجازية
                            * * *
                        
                        
                            من اخبار طرابلس الغراء انه قدقبض في مينها
                                على مركب شراعي اسمه(ماريكه) لصاحبه
                                    (مارقوبولس) وفيهمائتا بارودة من المارتين وخمسة
                                صناديقخرطوش واجزاء ملتهبة وأُخذ بالتحقيقالقانوني عن
                                المهربين
                            * * *
                        
                        
                            احتفل صباح امس (الأحد) بختامالسنة
                                الحالية المدرسية، وبعدالعصر بختم القرآن المجيد في
                                        مدرسة(التوفيق)
                                الاسلاميتين وذلك بحضوركثير من 
                                    العلمام
                                    العلماء
                                 والوجهاء فالقيت الخطبومثلت المحاورات الادبية وكان
                                افتتاحكل مقال وختامه الدعاء لحضرة
                                    مولاناالخليفة الاعظم وسرّ الحاضرون بماشاهدوه من
                                نجاح التلامذة وانصرفواشاكرين همة الاساتذة داعين
                                للمدرستينبدوام التوفيق والنجاح
                            * * *
                        
                        
                            حريق
                            كثرت الحرائق بهذه المدة فيبيروت كثرة
                                تستلزم النظر وتستدعيالاهتمام باعداد المطافيء اللازمة
                                الصالحةالاطفاء تخفيفاً لما ينجم عن ذلك منبليغ الاضرار فان
                                من العجيب ان لا يوجدفي الثغر مطافيء كافية وافية تقوم
                                بالحاجةعند اللزوم، فقد شبت النار عصر
                                    الاربعاءالماضي في مستودع الاخشاب الواقع فيآخر
                                المرفأ خاصة الخواجات
                                خليل وبتراكيخوري فرح
                                (في بناية الشركة السوريةالتجارية
                                        الانكليزية) فالتهم اللهيب كلما كان في المستودع من الاخشاب
                                وتقدرقيمتها بنحو ثلاثج الاف ليرة 
                            وانا لنحمد الله تعال ان كان الحريقنهاراً فان في جانب المستودع
                                المذكورةقناطير مقنطرة من الفحم الحجري الذيوصل اليه شيءٌ من
                                اللهيب ولولا اهلالنجدة والغيرة الذين اظهروا من
                                المعاونةوالهمة في اخماد النار ما يشكرون عليهلكانت المصينة
                                اعظم
                            وقد جيءَ بمضخة من البلدية واخرىمن شركة المرفأ
                                ولكنهما لم تفيا بالغايةالليل ولبث الدخان صاعداً الى
                                        صباحاليوم التالي
                            اما الخسائر فانها انحصرت في المستودعلخشبي المذكور ويقال انها
                                مضمونة كماتحققنا ان بناية الشركة الانكليزية
                                مضمونةايضاً وتضرر محل الخواجات فرعون
                                ضرراًقليلاً
                            اماسبب الحريق فيقال ان انعكاساشعة الشمس على زجاج المستودع
                                السميكاحدث حرارة قوية افضت الى شبوبالنار والله اعلم
                            * * *
                        
                        
                            كتب الينا من نابلس انه قداكتشف اثناء
                                التحري على الاثار القديمةفي (سبسطية) على
                                درج عرضه يبلغ نحوعشرة امتار وظهر منه ثمانية عشرة
                                درجةويستدل انه يوصل الى هيكل روماني فخيمانما لم يظهر
                                الهيكل حتى الان تماماً والملحوظان هذه الحفريات تسفر عن آثار
                                ذاتقيمة تاريخية
                            * * *
                        
                        
                            قد الثغر حضرة عطوفتلو الفريقعزت باشا من
                                كبار علماء اركان الحربمأذونا لتبديل الهواء وقد اختار
                                    (قريةعيتات) لاقامته
                            وقدم من دمشق
                                رفعتلو
                                    سعيد
                                    افندي مديرالمكتب
                                    الاعدادي الملكي الشهاني وسافراول امس
                                الى دار السعادة مأذونا
                            
                            
                        
                    
                    
                        تلغافات
                        
                            
                                فرنسا
                            
                            
                            
                            
                        
                        
                            
                                انكلترا
                            
                            
                            
                            
                                
                            
                        
                        
                            
                                مراكش
                            
                            
                        
                        
                            
                                اران
                            
                            
                        
                        
                            
                                اليونان
                            
                            
                        
                        
                            
                                الروسية
                            
                            
                        
                        
                            
                                بلجكا
                            
                            
                                
                            
                        
                        
                            
                                ايطاليا
                            
                            
                        
                        
                            
                                الدانمرك
                            
                            
                            
                        
                    
                    
                        اخلاق وعادات
                        
                            مدينة المطلقين
                            او احدى نتائج اختلاط الرجال بالنساءفي اماكن اللهو
                                واللعب
                            لمكاتب المؤيد في نيو
                                يورك
                            هي (سوفالو) من ولاية
                                    (سوثداكوتا) في ...
                            
                                
                                
                            
                            
                            
                            
                                اسعد الملكي
                            
                        
                    
                    
                        مراسلات
                        
                            مشحة &quot;قضاء عكار&quot;
                            لاحد القراء
                            كان يوم السبت التاسع عشر ...
                            
                                
                            
                            
                            * * *
                        
                    
                    
                        اخبار الجهات
                        
                            
                                بغداد
                            
                            
                            
                                
                                
                            
                            
                                
                            
                            * * *
                        
                        
                            
                                دمشق
                            
                            من اخبار الشام انه تعلق احدالاحداث في
                                    محلة الميدان في عجلة منعجلات
                                    التراموي الكهربائي فزلت قدمةفسقط الى
                                الارض ودهست العجلاترجليه فحطمتها فما كان من اهل تلكالمحلة
                                ان حملت على التراموي بالفؤوسوغيرها فحطمت ٤ عجلات من
                                عجلاتهولما بلغ حضرة وكيل الولاية ارسل
                                قوةمن البوليس والجندرمة
                                لدفع الاذى عناصحاب الراموي وتأديب المعتدينفساقوهم الى
                                    دار الحكومة
                            * * *
                        
                        
                            
                                مصر
                                
                                قناة السويس
                            
                            
                            
                                
                            
                            
                            * * *
                        
                    
                    
                        اخبار متفرقة
                        
                            
                                الصين
                            
                            
                            
                                
                            
                            * * *
                        
                        
                            انكلتر
                                والنمسا
                            
                            
                            
                            * * *
                        
                    
                    
                    
                        عبد القادر القباني
                    
                    
                    
                    
                
                
                    
                    
                    
                        
                        
                        
                            
                                العدد ١٢٨٤
                                
                                    An Ottoman crescent and star
                                
                                السنة الخامس الثلاثون
                            
                        
                        
                        
                            
                            
                                قيمة الاشتراك
                                
                                    
                                        
                                            عن سنة واحدة
                                            فرنك
                                        
                                        
                                            في بيروت
                                                  ولبنان
                                            ١٢
                                        
                                        
                                            في البلاد المحروسة مع اجرة
                                                البريد
                                            ١٥
                                        
                                        
                                            في سائر الجهاز
                                            ١٨
                                        
                                    
                                
                                ثمن النسخة الواحدة قرش ونصف&quot;القيمة
                                    تدفع سلفا&quot;
                            
                            
                            
                                
                                    ثمرات الفنون
                                    
                                    ١٢٩٢
                                    
                                    صحيفة سياسية علمية
                                        ادبية تصدر يوم الاثنين من كل اسبوع
                                
                            
                            
                            
                                محل ارادة الجريدة وطبعها&quot;بالمطبعة
                                        الاهلية&quot;في الشارع
                                        الجديد نمرو &quot;٨٣&quot;
                                ---
                                مكاتبات الجريدة
                                جميع الرسائل المتعلقة بتحرير الجريدةوادارتها
                                    ينبغي ان تكون خالصة اجرةالبريد باسم احد محرري
                                            الجريدةاحمد
                                        حسن
                                        طباره
                            
                        
                        
                        
                            بيروت يوم الاثنين ٦ رجب الفرد سنة ١٣٢٦
                                موافق ٢١ تموز 
                                        ش
                                        شرقي
                                    
                                ٣ آب 
                                        غ
                                        غربي
                                     سنة ١٩٠٨
                        
                    
                    
                    
                    
                        تعريب الفرمان العالي السلطاني
                        
                            
                            The Ottoman Tughra
                            Reproduction of the Ottoman coat of arms / Sultanic seal
                        
                        افتخار الاعلام والاعظام مختار الاكابر والافخم مستجمع جميع
                            المعاليوالمكارم المختص بمزيد عناية الملك الدائم من اعاظم رجال دولتي
                            العلية مستشارامانة الرسومات الموجهة على عهدة استهاله
                                ولاية بيروت الحائز
                            والحاملوسام الافتخار المرصع الهمايوني والوسامين المرصعين العثماني
                            والمجيدي ذويالشان محمد علي بك دام علوه بوصول
                            توقيعي الرفيع الهمايوني ليكون معلوماً انولاية
                                    بيروت لما كانت على استعداد
                            وقابلية ظاهرين وكان استكمال وسائل...اليوم العاشر من شهر
                                جمادى الاخرة لسنة ست وعشرين وثلاثماية والف
                    
                    
                    
                        في نحوة الساعة الخامسة من يوم الخميس الماضي
                            احتفل في دار الحكومة بتلاوة الفرمانالعالي
                            السلطاني الصادر بتلاوة حضرة صاحب العطوفة محمد علي بك
                                افندي والياً على
                                ولايتنا(بيروت) وفي الوفت المعين اقبل
                                عطوفته بلباسه الرسمي ومن ورائه اركان الولاية
                            والامراءوالكبراء والمأمورون والرؤوس والوجهاء والكل بالمبلابس
                            الرسمية فوقف على الشرفالشرقية المشرفة على باحة دار الحكومة حيث كان
                            الوف من الاهلين فقبل عطوفةالوالي الفرمان المشار اليه
                            وناوله الى حضرة سعادتلو احمد برهان الدين بك
                            افنديمكتوبي الولاية فقبله وقرأ نصه باللسان العثماني، ثم
                            تلا تعريبه سعادتلو حسين افنديالاحدب مدير
                            الاوراق، وبعد ذلك تلا سعادة مكتوبي بك خطاباً لحضرة
                            ملاذالولاية الجليلة تعريبه حسين افندي المومأ
                            اليه وهذا نصه:
                                                    لقد ابان الفرمان العالي الشان الذي تشنفت آذاننا الآن بايتماعه ما
                                هي الوظائفالتي تفضل بايداعها لعهدتي حضرة سيدنا ومولانا وولي
                                تعنتنا بلا امتنان السلطانالاعظم والخاقان المفخم. واذ كان حصول
                                جميع التبعة والمستظلين بالظل الهمايونيالشاهاني على كمال الرفاه
                                والسعادة هو من جملة ما اتت عل تعداده هذه الاوامر
                                السنيةالملوكانية فلا ارى لزوماً لاطالة البحث في هذا الموضوع لكن
                                المهم من ذلك هو القيامبانفاذ احكام هذه الارادات السنية
                                الشاهانية ليستنى توفيق الاعمال على رضاء العالىان حسن نيتي لا بد
                                ان تشاهدها العامة بحوله تعالى في المعاملات العمومية واذارأيت من
                                رفقائي حسن النيتة المعاونة اللتين ارومهما فلا شك ان التوفيقات
                                الالهيةتكون عوناً ورفيقاً لنا واكتفي بحث الجميع على الغيرة
                                باستجلاب توجيهات حضرة صاحبالخلافة العظمى الجليلة التي هي منهاج
                                سدادنا في جميع الاحوال مؤدياً وظيفة العبوديةبجملة جليلة الا وهي
                                    پادشاهم چوث يشا
                        
                        ولم يكد يتمه حتى فاه فضبلتلو الشيخ عبد القادر افندي النحاس بالدعاء الى
                            اللهتعالى بتايد حضرة مولانا الخليفة الاعظم وتأبيد دولة العلية الى
                            اخر الدوران ثم صدحتالمسيقى العسكرية بالسلام السلطاني ثلاثاً وهتف
                            الجند وجمهور الحاضرين بكلمةالدعاء پادشاهم چوق يشا، وبعد ذلك
                            فاه حضرة المطران جراسيموس مسرة مطرانالروم الكاثوليك ببيتين ضمنهما
                            الدعاء للحضرة العلية السلطانية وكذلك فعل سعادتلوحسن افندي بيهم ثم
                            صعد عطوفة الوالي الى الردهة الكبرى واخذ يستقبل وفودالمهنئين حتى اذا
                            انتطم عقد الجمع تقدم الشيخ احمد حسن طباره محرر هذه الجريدةوألقى
                            أمام عطوفته الخطاب الاتي وهو اول صوت صح بالحرية بعد صدور
                            الارادةالسنية السلطانية منح الحرية المطبوعات:
                        
                            مولاي الوالي العلي الشان وفقك الله:قدومك يا مولاي قدوم لا
                                يشبهه قدوم الولاة الساقين، بل يمتاز عنه بمنحةسرت في جسم الأمة
                                العثمانية ولا سريان الكهرباءِِ، ودبت عروقاً روح الحياة 
                            قدمت يا مولاي ...
                            حالتنا يا مولاي – وان ...
                            اما نحن العثمانيون المستظلون بالظلالسلطاني الظليل على
                                اختلاف في الطوائفوتباين في المذاهب فعلنا ان نقدر هذهالنعمة
                                قدرها وتعاون حضرة الوالي بحسنالنية ايضاً، ...
                        
                        وخلاصة القول اننا قد دخلنا الان
                        والحمد لله حياة جديدة ...
                        ---
                    
                    
                        عاضاء المبعوثان
                        
                            
                        
                        
                            
                        
                        ---
                    
                    
                        الى ابناء وطني
                        
                        
                        
                        
                            
                        
                        
                        
                        
                        مصر
                            رفيق العظم
                        
                    
                    
                        القانون الاساسي
                        
                        
                        
                        
                        شكيب ارسلان
                    
                    
                        الاستانة العلية
                        
                            الصدارة العظمى
                            
                                
                            
                            * * *
                        
                        
                            التفاؤل بالخير
                            
                            
                            
                            
                            ---
                        
                    
                    
                    
                        عيد الحرية
                        مظاهر الزينةفي بيروت
                        
                            
                        
                        * * *
                        
                            يوم الجمعة
                            
                            
                            
                                
                            
                            
                            
                            
                            
                                
                            
                            * * *
                        
                        
                            مهرجان الليل
                            
                            
                            
                            * * *
                        
                        
                            ليلة السبت
                             
                                 
                             
                            * * *
                        
                        
                            
                            
                        
                        
                        
                            ما شية
                            
                                
                            
                            ---
                        
                        
                            خطاب سعادة صاحب المؤيد
                            
                                
                            
                            
                                
                                
                                
                                
                                
                            
                            ---
                        
                        
                            الامل
                            
                                
                                
                                
                            
                            مصباح طباره
                            
                        
                    
                    
                        اهم التلغرافات
                    
                    
                        الدستور للنفع لا لللذة
                        
                            
                        
                    
                    
                    
                        اخبار محلية
                        
                            
                            ---
                        
                        
                            
                            ---
                        
                        
                            
                            ---
                        
                        
                            
                                
                            
                            ***
                        
                        
                            
                            ***
                        
                        
                            
                            ---
                        
                        
                            
                            
                                
                            
                            ---
                        
                        
                            
                            ***
                        
                        
                            
                            ---
                        
                        
                            حضرة شكري باشا
                            
                            
                            ***
                        
                        
                            
                        
                    
                    عبد القادر القباني

        
    </p>
        </body>
    </text>
</TEI>