<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/TeiJaraid.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei/tei_oxygen.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">al-Iqbāl, volume 7, 1908</title>
            <title type="sub">Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <resp>TEI version</resp>
               <persName>Till Grallert</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>unpublished</p>
            <!--<publisher></publisher>
                <distributor></distributor>
                <availability>
                    <p>unpublished</p>
                </availability>-->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Some prose providing information on the source of the text</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Some project description</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>providing information on our decisions concerning the actual transcription of a
               newspaper structure into a TEI P5 XML file</p>

         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      
      <revisionDesc>
         <change when="2015-02-28">Generated this file by stripping all mark-up from file:/BachCloud/BTSync/FormerDropbox/2015%20TEI%20Introduction/xml/exampleTEI5-Iqbal-v7.xml</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <!-- providing links to the image files either remote or local -->
   
   <text>
      <body>
         <p>
      
         
      
      
            
            
               
               
                  
                     العدد ٢٥٤جريدة اسبوعية تصدر كل يوم الاثنين في
                           بيروت
                     العدد ٢٢ من السنة
                        السابعة
                  
                  
                  
                     
                     
                        اشتراك الأقبال
                        
                           
                              في بيروت
                                 ولبنان
                              ٢ ريالان مجيديان
                           
                           
                              في جميع الولايات المحروسة
                              ٢،٥ ريالان ونصف مجيدي
                           
                           
                              في سائر الجهات
                              ١٥ فرنكا
                           
                        
                        ثمن النسخة قرش ونصف
                        
                        القيمة تدفع سلفا
                        ندرج الاعلانات باسعار موافقةالرسائل الخصوصية تفاوض الادارة
                           بنشرها
                     
                     
                     
                        الاقبال١٣٢٠
                     
                     
                     
                        مكاتبات الاقبال
                        يجب ان تكون المكاتبات خالصة اجرة البريدباسم صاحب الاقبال ورئيس
                              تحريرهاعبد الباسط الانسيلا ترد الاحصاب
                           ادرجت ام لم تدرج
                        
                        احد محرري الجريدة * محيي الدين الخياطترجع
                           الارادة (بمكتبتنا الانسية)او بمطبعتنا
                              المعارف في بيروت
                     
                  
                  
                  
                     
                        تقبل الرسائل والمقالات
                        
                        المستملة على الخدمة الملية
                        
                        الجامعة العثمانية
                     
                     الاثنين في ٧ جمادی الثاني سنة ١٣٢٦ وفي ٢٣ حزيران سنة ١٣٢٤ وفي ٦ تموز سنة ١٩٠٨
                  
               
               
                  
               
            
            
            
               
               
               
                  
                  
                     العدد ٢٥٧جريدة اسبوعية تصدر كل يوم الاثنين في
                           بيروت العدد ٢٥ من السنة
                           السابعة
                  
                  
                  
                     
                     
                        اشتراك الأقبال
                        
                           
                              في بيروت
                                 ولبنان
                              ٢ ريالان مجيديان
                           
                           
                              في جميع الولايات المحروسة
                              ٢،٥ ريالان ونصف مجيدي
                           
                           
                              في سائر الجهات
                              ١٥ فرنكا
                           
                        
                        ثمن النسخة قرش ونصف
                        
                        القيمة تدفع سلفا
                        ندرج الاعلانات باسعار موافقةالرسائل الخصوصية تفاوض الادارة
                           بنشرها
                     
                     
                     
                        الاقبال١٣٢٠
                     
                     
                     
                        مكاتبات الاقبال
                        يجب ان تكون المكاتبات خالصة اجرة البريدباسم صاحب الاقبال ورئيس
                              تحريرهاعبد الباسط الانسيلا ترد الاحصاب
                           ادرجت ام لم تدرج
                        
                        احد محرري الجريدة * محيي الدين الخياطترجع
                           الارادة (بمكتبتنا الانسية)او بمطبعتنا
                              المعارف في بيروت
                     
                  
                  
                  
                     
                        تقبل الرسائل والمقالات
                        
                        المستملة على الخدمة الملية
                        
                        الجامعة العثمانية
                     
                     الاثنين في ٢٨ جمادی الثاني سنة ١٣٢٦ وفي ١٤ تموز سنة ١٣٢٤ وفي ٢٧ تموز سنة ١٩٠٨
                  
               
               
               
               
               
                  الصادره العظمى
                  ورد تلغراف سام من حضرة
                        فخامتلو
                        دولتلو
                        سعيدباشا الى الولاية الجليلة مفاده ان مسند الصدارة
                     الجليلقد وجه هذه المرة ايضاً عَلَى عهدة فخامته وهاك تعريبه
                  
                     سنحت عواطف الحضرة العلية السلطانية بتوجيهخدمة الصدارة هذه المرة
                        ايضاً عَلَى عهد هذا المثني،ان وظيفة مأموري الملكية الاساسية هي المحافظة
                        على الامن والراحة وحسن رؤْية المصالح ووظائف الادارة العدلية
                        والحكام هي اجراء العدالة في الحقوق العمومية والشخصية ضمن دائرة القوانين
                        العدلية الموضوعة معقيام كل مأمور بوظيفة مأموريته بكمال العفة
                        والاستقامة لهذا نخطركم ان الذين يقومون بالخدمات الصحيحة الصادقة
                        تكون مساعيهم مظهراً لشرف تقدير حضرةصاحب الخلافة
                           العظمى كما ان من يخالف ذلك يقع بالطبع تحت ظائلة المسؤلية في
                           ٩ تموز سنة ٣٢٤
                  
               
               
                  مجلس المبعوثان
                  ترجمة التلغراف السامي الوارد من مقام الصدارة العظمىصدرت ارادة حضرة
                        صاحب الخلافة العظمىبان يدعى الى الاجتماع مجلس المبعوثان المبينة
                        كيفيةتشكيله في القانون الاساسي الذي هو من تأسيسحضرة الخليفة الاعظم
                        وبما انه ابلغ حكم هذه الارادةالسنية الجليل الى جميع الولايات
                        الشاهانيةالمتصرفيات غير الملحقة فعليكم باجراء انتخاب اعضاءحائزين
                        الضفات المندرجة في القانون المذكورفي ١٠ تموز سنة
                        ١٣٢٤
                  (الاقبال) لا ريب ان هذا النبأ او هذه النبأةالتي طارت عَلَى لسان البرق من
                     مركز الخلافة العظمى
                  ستطير لها القلوب جزلاً في جميع ارجأ البلاد العثمانية،بل سترقص
                     لها الالباب طرباً في سائر البلاد التييسكنها كل عثماني مخلص لدولته وبلاده،
                     من اقصىالغرب الى اقصى الشرق، ومن اعلى ذروة الشمال،الى ادنى وهدة
                     الجنوب، لانها امنية كل عثماني مخلص،وضالة كل صادق امين
                  ان هذه البشري ستجعل جميع القلوب المتفرقة في جميعارجاء الارض حائمة حول نقطة
                     واحدة، ومركز واحد،ومليك واحد، الا وهو المليك الوحيد الذي كانت
                     فاتحةسلطنته العظمى انالة رعيته هذه النعمة الجزيلة التيانالهم اياها
                     لهذا العهد بل ...
                  
               
               
                  نظارة الحربية
                  
                  
               
               
                  الخط العالب الحجازي
                  
                  
                  
               
               
                  جزيرة سيسام
                  
               
               
               
               
                  السكة الحميدية الحجازية
                  
                     وما عَلَى الخط الحجازية
                     ذكرنا في عدد ٢٥٥ من الاقبال مؤدى كتاب دبجه يراعباحث الماني
                        نقاب الا وهو "سعادتلو
                           آولر
                           باشا" احد حجاب الحضرة العلية السلطانية
                        ذلك بعد ان شارف الخط وتفقدعمليته وصناعياته وسائر انشاآته واليك تتمة ما
                        قاله المشار اليه
                     
                  
                  
                     تابع لما قبل
                     ركبنا القطار من دمشق قاصدين
                           العلاء وهومؤلف من سبع مركبات ثم التحقت به
                        مركبتانمن محطة درعا
                        والاخضر احداهما ...
                     تبع الحظ من دمشق حتى معان عن
                        طريق الحجالقديم تماماً وكذلك سار عليه بين معان و
                           العلاء، غيرانه انحرف عنه في عدة ...
                     ويرى الانسان قبل الوصول الى تبوك على بعد٢٢
                        كيلومتراً من شرقيها جبل غريب الشكل قد امتدنحوة السماء شامحاً بانفه، اما
                           محطة تبوك فهي على
                        بعدمائة متر من واحتها الشهيرة ...
                     ولما خرج القطار من تبوك دخل صحراء وسيعةفي
                           وادي الاثيل وفيها يسير الخط ال حديدي على
                        خطمستقيم ...
                     ومن اهم المسائل في الخط الحجازي امر الماء فانهيصعب جداً تدارك الماء بين
                           معان والعلاء، ...
                      اما في موقف ذات الحج ...
                     وفي تبوك ينابيع كثيرة واعظمها نبع القلعة، ...
                     ولا يوجد اثر الماء بين الاخضر ومدائن
                           صالحويبلغ طول مسافته ١٩٥ كيلومتراً سوى ...
                  
               
               
                  الاخبار العمومية
                  
                     الوزارة الخارجية
                     
                     
                     
                  
                  
                     مراكش
                     
                     
                     
                     
                  
                  
                     العجم
                     
                     
                  
                  
                     ايطاليا والحبش
                     
                     
                     
                  

                  
               
                  
                     زبدة اخبار
                     
                        فيشي
                        
                     
                     
                        باريز
                        
                     
                     
                        فالير
                        
                     
                     
                        برلين
                        
                     
                     
                        بطرسبرج
                        
                     
                  
                  
                     دار السعادة
                     
                        التوجيهات
                        
                           مأمورية
                           فوضت مكتوبية ولاية
                                 طربزون الى
                                 صادقوجداني افندي مكتوبي
                                 مناستر
                           ومكتوبية ولاية مناستر
                              الى سعادتلو احمد بكمكتوبي
                                 طربزون
                           وقئمقامية انطاكيه الى سعادتلو محرم
                                 باشاقئمقام لريوز
                           ومكتوبية سويدة (سورية)
                                 الى اليوز باشي فتوتلوعثمان افندي من
                              المستخدمين في الفيلق الهمايوني الخامس
                        
                        
                           رتبة
                           
                           
                           
                           
                           
                           
                        
                        
                           نشان
                           
                           
                        
                        
                           مدالية
                           
                        
                     
                  
               
                  جامع سيدنا يونس
                  بناء على صدور الارادة السنية القاضية بتصليحوترميم جامع سيدنا
                     يونس عليه ...
               
               
               
               
                  جامع سلطان سليم
                  
               
               
                  الدولة العلية ورومانية
                  
               
               
                  سفير باريس
                  
               
               
                  مفتش الزراعة في القدس
                  
               
               
                  المركبات السيارة في بغداد
                  
               
               
                  ولاية قونية
                  
                  
               
               
               
                  العالم السلامس
                  
                     الاسلام في الصين
                     
                  
               
               
                  اخبار محلية
                  
                     ترميم في الجامع العمري
                     الجامع العمري الكبير هو اقدم جوامع البلدة لانهمن آثار الفتح الاسلامي
                        السوري في اوائل القرنالاول من الهجرة ايام استولى المسلمون على
                        السواحل(سنة ١٦ للهجرة)
                     بيد ان الجامع طرأت عليه ادوار واحوال رممفي اكثرها وايتحدث فيه ما استحدث
                        يدل على ذلكالتواريخ المختلفة المنقوشة في بعض جدرانه
                        كالتاريخالموجود عند الاثر الشريف، والتاريخ الموجود تحتالمنبر،
                        والتاريخ الموجود فوق الباب الداخلي بالعربي،والتاريخ الموجود
                        ...
                     
                     
                  
                     الترامواي الكهربائيفي الثغر
                     لا ننكر ان الترامواي الكهربائي في الثغر فوائدجليلة يقرب الاطراف
                        المتنائية ويسهل المواصولاتوينفخ في التجارج روحاً جديدة يجعلها تنشط الى
                        الحياةباكثر مما هي عليه الآن ...
                     
                     
                     
                  
                  
                     الشارع الجديدورأي جديد
                     هذا الشارع المعروف الآن باسم (الشارع الجديد)قد فتح قسم منه منذ سنين ثم
                        ظل الباقي بدون فتحالى ان قضت الحال في السنة المنصرمة لاكمال
                        فتحهليتسنى مرور الترامواي الكهربائي فيه
                     وقد قلنا في الشذرة الآنفة ان هذا الشارع قدمدَّ فيه خطان ذهبا برونقه
                        وروائه وضيقا على المارةوالسابله، ...
                     
                  
                  
                     الوفد الحجازي
                     وافي دمشق الشام بطريق حيفا
                        حضرة صاحبالدولة المشير عبد الله باشا مع اركان
                        الهيئة المحترمة اميرياللواء صاحب السعادة سعيد باشا
                           ومصطفى كريم باشاوباقي المأمورين لاجل حضور
                        الاحتفال بالخط العاليالحجازي الذي سيعقد في جلوس السلطاني
                           السعيدبالمدينة المنورة فقوبل حتى
                           محطة القدم بكل احتفاء
                        واكرام
                  
                  
                     وكالة والي بغداد
                     
                  
                  
                     رئيس المحاسبة في رسومات بيروت
                     
                  
                  
                     تهنئة بالوسام العثماني الثاني
                     
                  
                  
                     مدير بوليس القدس الشريف
                     
                  
                  
                  
                     نائب جبله
                     
                  
                     حريق على المرفأ
                     عند الاربعاء المنصرم شبت النار في مستودعالاخشاب خاصة الخواجات خليل
                        وبتراكى خوري فرح آخر المرفأ "في بناية الشركة السورية
                        التجاريةالانكليزية" فالتهم اللهيب كل ...
                     
                     * * *
                  
                  
                     المدارس في الثغر
                     
                  
                  
                     تهنئة بالرتبة الثالثة
                     
                  
                  
                     تعيين
                     
                  
                  
                  
                  
                     والي بيروت الجديد
                     
                  
                  
                     والي ولاية سوزية
                     
                     
                     
                  
                  
                     القانون الاساسي
                     رغب الينا البعض ان ننشر مواد القانون الاساسيولما كان هذا القانون
                        موجوداً للبيع في مكتبات بيروتومدروجاً في مجموعة
                        القوانين وفي جميع (سالنامات 
                           )
                        المملكة العثمانية فننكتفى باحالة القراء اليه وربما
                        ننشربعض مواده في ما سنكتبه في الاعداد الآتية
                  
                  
                     قدوم
                     
                     
                     
                     
                     
                  
                  
                     الويركو المتراكم
                     
                     
                  
                  
                     لجان التحصيلات
                     
                  
                     تبادل مأمورين
                     انبأت نظارة العدلية الجليلة انه صدرت ارادةحضرة صاحب الخلافة
                           العظمى بتبادل المأمورية بينعبد الله مجدي
                           افندي رئيس محكمة الجزاء في
                           نابلسوتوفيق افندي رئيس
                           محكمة التجارة في مركز ولاية
                                 البصرة
                  
                  
                     الخبز في الاستانة
                     ظهر من منطوق البلاغ الرسمي ان الحكومة السنيةضبطت من تاريخ ٢٠
                           اياز الى ٢٠ حزيران زهاء ٣٥الف رغيف
                           خبز وزنها ناقص وقد قالت احدى جرائددار
                           السعادة العلية ان الخبازين يسرقون الخبز من كلالوجوه
                        وحقهم ان يبيعوه باثمان خفيفة لان اثمان الحبوبسقطت بالنظر الكثرتها وان
                           الاستانة والبلاد
                        الثلاثصرف كل يوم ٤٠ الف اقة خبز ومن
                        البلاغ الرسمييظهر انها ضبطت مقدار رغيف او اقل من كل
                           اقةخبز في تلك المدة
                     وتقول الجريدة المذكورة ان احسن دواء لهذاالداء هو بيع الخبز بالميزان لا
                        بالرغيف
                  
                  
                     تصحيح خطأ
                     ذكرنا في عدد ٢٥٣ من الاقبال اسماء بعض منهضموا حقوق الصحافة
                        وذكرنا بينهم خطأ جناب السرىالاديب رفعتلو فريد افندي
                           كركبي من اعيان حيفاوقد تبين ان
                        المذكور ليست عليه ذمة للجريدة فاقتضى التصحيح
                  
                  
                     الذهب في اسياوالزمرد في
                           مصر
                     درس محمد افندي رشدي الخبير بالمحاكم طبائعالارض
                        والبقاع وعرف مواقع ...
                  
                  
                  
                  
                     اخبار صحية
                     
                  
                  
                     اذاعة تجارية
                     
                  
                  
                     اسلحة في طرابلس
                     قبض في احد المركبات الشراعية على مئتي بارودةمارتين
                        من روع غرا وخمسة صناديق خرطوش واجزاءمنتهبة من المركب
                        المسمي (ماريكه) فسلمت الى المستودعالعسكري حسب الرظام
                        واجريت التحقيقاتاللازمة بذلك
                  
               
                  
                     لبنان
                  
                     القاء قبض
                     
                  
                     
                        لوكندة عين صوفر الكبرى
                     
                        
                     
                        وفاة في صيدا
                        
                     
                     
                     
                        مقاصد الامام النووي
                        
                     
                        صرعى البناء
                        
                     
                  
               
                  مطبوعات جديدة
               
               
               
                  قضاء عكار
                  لوكيلنا ومكاتبنا المتجول
                  
                     القرعة العسكرية
                     
                  
                  
                     زفاف
                     
                  
                  
                  
               
               
               
                  صافيتا
                  لوكيلنا ايضاً
                  
                  
                  
                  
               
               
                  طبيب اسنان في دمشق
                  
                  
                  
                  محمد فارس الدرويش
               
                  
                  
                  
               
                  فوائد منزيلة
                  
                     شذزات نافعة
                     
                     
                     
                     
                     
                     
                     
                     * * *
                  
               
                  
                  
                     شعرقات
                     
                        مكروب السكل (البلادة)
                        
                     
                     
                        بنذقية بلا صوت
                     
                        
                     
                     
                        التلفون بلا سلك
                        
                        * * *
                     
                     
                        الاسلطيل الهوائية واها
                        
                     
                     
                        الاتومبيل في لندرا
                        
                     
                  
               
                  تقويم الاقبال
                  
                     
                     
                        
                     
                     
                        
                     
                     
                        
                     
                     
                        
                     
                     
                        
                     
                     
                        
                     
                     
                        
                     
                     
                        
                     
                     
                        
                     
                     
                  
               
                  
               صاحب مطبعة المعارف * والمكتبة الانسية * في بيروت (عبذ الباسط الانسي)
               
               
            
      
   </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
