<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/TeiJaraid.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei/tei_oxygen.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="en">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="ar-Latn-x-ijmes">Lisān al-Ḥāl، volume 31, 1908-1909</title>
                <title type="sub">Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <resp>TEI version</resp>
                    <persName>Till Grallert</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>unpublished</p>
                <!--<publisher></publisher>
                <distributor></distributor>
                <availability>
                    <p>unpublished</p>
                </availability>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
            <p>Some prose providing information on the source of the text</p>
         </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Some project description</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>providing information on our decisions concerning the actual transcription of a
                    newspaper structure into a TEI P5 XML file</p>

            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        

        <revisionDesc>
         <change when="2015-02-28">Generated this file by stripping all mark-up from file:/BachCloud/BTSync/FormerDropbox/2015%20TEI%20Introduction/xml/exampleTEI5-Lisan-v31.xml</change>
      </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <!-- providing links to the actual image files either remote or local -->
    
    <text>
      <body>
         <p>
        
            
        
        
            
            
                
                
                
                    
                    
                    
                        
                            عدد ٥٧٧٣
                            
                                31ere ANNÉE
                                No 5773, 27 JUILLET 1908
                            
                            السنة الحادي
                                الثلاثون
                        
                    
                    
                    
                        
                        
                            قيمة الاشتراك
                            
                                في اللسان اليومي
                                في بيروت عن سنة كاملة ٢٠
                                    فرنكاً
                                في سائر الجهات ليرة انكليزية او ٢٥ فرنكاً
                            
                            
                                اللسان الاسبوعي
                                في بيروت
                                    ١٤ فرنكاً * وفي سائر الجهات ١٨ فرنكاً
                            
                            
                                جميع الرسائل التي ترد الينا ينبغي ان تكون
                                        باسمخليل سركيسصاحب امتياز
                                    الجريدة خالية من الاطراء والمدح
                            
                            
                                اجراء الاعلانات
                                في الصفحة الاخيرة غرش ونصف وللمشتركين غرش واحد
                                في الصفحة الاولى غرش ٢ وللمشتركين ٦٠ بارة
                                اجراة السطر من الرسائل الخصوصية ٤ غروش
                                يشترط في نشرها ان تكون مذيلة بامضاء مرسلهاو ما لا يوافق نشره
                                    لا يحق لمرسله استرجاعه
                                الدفع سلفاً
                            
                        
                        
                        
                            
                                لسان الحال
                                جريدة سياسية تجارية
                                    علمية فكاهية زراعية صناعية
                                LISSAN-UL-HAL
                            
                        
                        
                        
                            
                                ABONNEMENT
                                
                                    A L'EDITION QUOTIDIENNE
                                    Beyrout UN AN Fcs 20
                                    ETRANGER UN AN Fcs 25
                                    ---
                                
                                
                                    A L'EDITION HEBDOMADAIRE
                                    BEYROUTH UN AN 14 Fcs
                                    ETRANGER UN AN 18 Fcs
                                    ---
                                
                            
                            
                                ANNONCES ET INSERTIONS
                                A la première page la ligne 50 c.
                                A la Deuxième page la ligne 25 c.
                            
                            
                                Les abonnements et les Insertions se paient d'avance
                                ---
                            
                            
                                S'addresser à KHALIL SARKIS Directeur
                                    et Propriétaire du Journal et de l'Imprimerie des
                                        Belles-Lettres
                                    BEYROUTH
                                    (SYRIE)
                                ---
                            
                        
                    
                    
                    
                        بيروت
                            الاثنين  ٢٧ تموز غربي و١٤ تموز شرقي سنة ١٩٠٨ موافق ٢٨ جمادى الثني سنة
                                ١٣٢٦
                    
                
                
                    
                    
                    
                        اخبار محلية
                        
                            نو كتبنا بماء الذهب ارادة سيدناومولانا السلطان
                                    الاعظم القائلة بتنفيذالقانون الاساسي
                                ومباشرة انتخاب اعضاءمجلس المبعوثان لما قنا بما يجب عبى
                                العثمانيالصادق من الشكر لولي نعمته. ولوكتبنا بالنهج تلك
                                الارادة الشريفيةالصادرة من اشرف من على البسيطة.لما وفيناها
                                حقها من النجلة والاعتبارالجل تلك ارادة صادتة من ينبوع
                                الكرموالجود ارادة ولي النعم الذي طوقجيد الممالك العثمانية
                                بعقود الالاء وقيدهابعرشه المقدس. ارادة انعشت قلب كلعثماني.
                                ارادة صيرت الجبان سجاعا وانشجاعاسداً وكلاهما يسفكان دمهما على
                                مذمحالصبغة العثمانية الا وهي شجاعة الشعبالعثماني الذي
                                يتفاني في ارتفاء حكومتهويسهل عليه كل صعب في طاعةمولاه فلقد
                                كان لهذه البشرى رنة فيالبسيطة استفزت قلوب ساكنها ...
                            وامس يعث بعض وجهاء الثغر نيابةعن الاهالي عريضة العبودية
                                للسدةالملوكانية معربين فيها عما تتخالج به صدورهممن عوامل
                                السرور وعواطف الشكروقد باشر وكيل الولاية العالي في
                                انتخابالاعضاء لمجلس المبعوثان بحسب اوامرالصدارة العظمى
                                المبني على الارادة السنية
                            وقد نشرنا هذه البشرى عصر يومالسبت في ملحق خصوصي عند
                                صدورالاذن بطبعه بعد ان كان نشراللسان ذلكالملحق او تلك
                                البشرى حين ورودهاوهذا نصه
                            زفت الينا الصدارة العظمى باسازالبرق بشرى صدور الارادة السنية الى
                                عمومالولاة في الممالك المحروسة باعمال القانونالاساسي
                                ومباشرة انتخاب اعضاء المجلسالمبعوثان
                            فتلقينا هذه البشرى برفع الادعيةببقاء عظمة ولي النعم وتأييد
                                شوكته...
                        
                        
                            تعريب االخط المنيف السلطاني
                            
                                وزيري سمير المعالي مدحت باشا
                                
                                في ٧ ذي الحجة سنة ١٢٩٣
                            
                            
                                القانون الاساسي
                                
                                    ممالك الدولة العثمانية
                                    
                                        (البند الاول)
                                        ان الدولة العثمانيةتشمل الممالك والخطط الحاضرة
                                            والولايات الممتازةوهي كجسم واحد لا تقبل الانقسام
                                            ابداً لايةعلة كانت
                                    
                                    
                                        (٢)
                                        ان عاصمة الدولة العثمانية هي مدينة
                                            اسلامبول وهذه المدينة ليس لها
                                            ادنى امتياز على غيرها من البلاد العثمانية ولا هي
                                            معافة من شيئ 
                                    
                                    
                                        (٣)
                                        ان السلطنة السنية هي بمنزلة الخلافة الاسلامية الكبرى
                                            وهي عائدة بمقتضى الاصول القديمة الى اكبر
                                            الاولاد من سلالة آل عثمان
                                    
                                    
                                        (٤)
                                        ان حضرة السلطان هو حامي الدين الاسلامي بحسب الخلافة
                                            وحاكم جميع التبعة العثمانية وسلطانها
                                    
                                    
                                        (٥)
                                        ان خضرة السلطان مقدس وغير مسئول
                                    
                                    
                                        (٦)
                                        ان حقوق حرية سلالة بني عثمان واموالهم واملاكهم
                                            الذاتية ومخصصاتهم المالية في مدة حياتهم هي تحت
                                            الضمانة العامة
                                    
                                    
                                        (٧)
                                        يعين لوزراء ويفضلهم ويوجهلرتب والمأمورين ويشبت روساء
                                            لولاياتالمقررة لهم بحسب الامتيازات المقررة
                                            لهمويصك ابنقود وتقام الصلاة باسمه في
                                            الجوامعويعقد المعاهدات مع الدول الاجنبية
                                            ويشهرالحرب يعقد الصلح، ويقود جيوش البروالبحر
                                            ويامر بالحركات العسكرية يتفذ الشرعالشريف، وقرر
                                            نظامات الادارة العامة.ويبطل او يخفض
                                                انقصاصات
                                            الج ئية ويجمعمجلس الامة ويختمة،
                                            واذا راى لزوماً يفضمجلس المبعوثان بشرط الشروع في
                                            تجديدالانتجابه
                                    
                                

                                
                                    حقوق العثمانيين
                                    
                                    
                                        (٨)
                                        يسمى كل رعايا السلطنة بدونامتياز بعثمانييم مهما كان
                                            دينهم والجنسيةالعثمانية تحسر وتربح بحسب نصوص
                                            النظام
                                    
                                    
                                        (٩)
                                        يتمتع جميع العثمانيين بالحرية الشخصيةبشرط ان لا
                                            يسروا بحرية الآخرين
                                    
                                    ستاتي الباقية
                                
                            
                        
                        
                            نقل الينا البرق خبر صدور الارادة السنية بتعيين حضرة
                                    دولتلو عمر رشديباشا قومندان الفيلق الهمايون
                                الخامسسابقاً ناظراً للحربية وهو دليل على ان
                                نيابعظمته منصرفة الى ما فيه اعلآء شانجيشه الهمايوني
                                وترقيبته سائر الفنونوالشؤون العسكرية فلا زالت غيوثاياديه
                                البيضاء تهطل على البلاد من وابل النعم والآلاء ما ينطق
                                الالسنةبالشكر مشفوعاً بالدعاء
                            ---
                        
                        
                            عين حضرة اطوفتلو حمدي بكمتصرف بك
                                    اوغلو ناظراً للضابطة فيالاستانة
                                    العلية بدلاً من حضرة دولتلوشفيق
                                    باشا
                            ---
                        
                        
                            في الساعة الاولى من بعد ظهراليوم اقبلت
                                الباخرة الفرسوية مندار السعادة العالية
                                رافعة العلم العثمانيالمنصور وهي نقل حضرة
                                    صاحبالعطوفة محمد علي بك والي ولايتناالجديد
                                فاسرع فريق من الجنود المظفرةوامامهم الموسيقى العسكرية
                                    وتلامذةمكتب الصنائع وفريق من
                                رجالالجندرمة والبوليس وكبار مأموريالعسكرية والملكية الى
                                الميناء والى الباخرةالاجل استقبال عطوفته بما يلبق
                                بمقامهالعالى ولدى نزوله الى البر صدحتالموسيقى بالسلام
                                العسكري واخذ الجندالمصطف على المرفاء سلامه العالي
                                وقابلهروساء الدوائر وكبار المأمورينبغاية الترحيب ما لا
                                كرام وفي مقدمتهمحضرة دولتلو شكري باشا
                                وكيلولايتنا ووالي ولاية
                                    سورية الجليلتينواصحاب
                                السعادة عصمت باشا قومندانالموقع
                                    وخليل باشا اميرال بحر
                                    سفيدورضى بك باشمدير
                                البوسطة والتلغرافوحضرة سعادتلو ناصيف بك
                                    الريسرئيس القلم التركي في متصرفية
                                        لبنانالجليلة موفدا
                                بالنيبة عن حضرة صاحبالدولة يوسف باشا متصرف
                                    لبنان الافخموبعد ان استراح
                                    عطوفته قليلا ركبمع دولتلو شكري
                                    باشا العربة المعدة لهقاصداً دار
                                    الحكومة السنية فاطلقت المدافعةمن
                                    الثكنة الهمايونية ترحيباًِ بقدومه
                                ووفدعليه عدا عن المأمورين الذين ذكرناهم بعضوجوه البلدة
                                واعيانها والكل يرحبونبقدوم عطوفته ويتوقعون الخير
                                والنجاحعلى يده في ظل الذات العلية الشاهانية
                            ومتى تلى الفرمان العالي الشانالصادر بتوليته ولاية
                                        بيروت الجليلة
                                ننشرترجمته وناتي على تفاصيل الحفلة التي تعداكراماً له
                                واحتفالاً به
                            ---
                        
                        
                            حضر على الباخرة الفرنسوية حضرةسعادتلو احمد برهار الدين
                                    بك افنديمكتوبي ولايتنا الجليلة وقوبل على
                                الرحبوالسعة.
                            ---
                        
                        
                            عاد من دار السعادة العلية
                                جنابعزتلو صبحي بك ابو النصر
                                المسودالثالث في قلم مكتوبي الولاية فسر اهلهومعارفه بعوده
                                سالماً وتمنوا له الهناءوالانشراح
                            ---
                        
                        
                            يوم السبت الماضي عاد الينا علىالباخرة الافرنسية
                                    جناب الوجيه الخواجاسركست صاحب محل وبر
                                المشهوروقنصل كل من الداتمرك
                                    واسوج فلقيهعلى البحر موظفو المحل
                                وعدد من  الاصدقاء فنهنئه بالعود سالماً
                            ---
                        
                        
                            السكوت عن اهمال البلدية يودي الىامور كثيرة
                                اهمها عمى العيود من الغباروتكسير العجلات من الحفر في
                                الطرقاتعدا الاضرار بالحوامل. فاننا لا نجد سبباًيستجب هذا
                                الاهمال في حين ان ايرادالبلدية
                                بقي بالنفقات اذا صرفت في سبيلها 
                            ومن المستغربات ان البلدية لزمتالرش لملتزم
                                فلماذا لا يرش الطرقات كمايجب؟ فهل تعهد ان يرش الطريقالواحد
                                ويترك الاخرى؟ او تعهد ان يرشهذه اليوم وتلك غداً؟
                            فالا رحج ان البلدية قاولت الملتزم على انيرش جميع الطرقات جيداً
                                فاذا كانكذلك وكان الملتزم يتهامل فاينجاويشية البلدية اليس
                                من واجباتهم انيلا خطوا ذلك؟ هذا واننا نشير علىبلديتنا ان
                                تقوم بما يطلب منها لئلا حدثما لا ترضاه فان عطوفة والينا لا
                                يدعها فيهذه الاهمال الذي جعل لسان كل فردمن الاهالي فصيحاً
                                في التنديد بها
                            ---
                        
                        
                            قدم الثغر على الباخرة الخديويةحضرة رصيفتنا وصديقنا الوجيه
                                الكاتبالبليغ سعادتلو الشيخ علي افندي
                                يوسفصاحب المؤيد الاغر تصحبهُ
                                عائلتهُ الكريمةفاستقبله على ظهر الباخرة هددٌ عديد منالوجوه
                                والادباء وفي حال وصوله ركبقطار الصباح قاصذاً
                                    ريف لبنان للاصطياف في
                                    عيناب فنرحب بقدومهنتمنى
                                    لسعادته العيش وصفاء الهناء
                            ---
                        
                        
                            قدم الثغر عن طريق الاستانةحضرة الكاتب
                                الفاضل عزتلو محمودبك الباجوري وكيل
                                    جريدة المؤيدالغرآء في
                                    الاسكندرية بغية ثرويحالنفس فنتمنى
                                    لحضرته ادراك مبتغاء
                            ---
                        
                        
                            وضع جناب الفاضل ايوب افنديحنا الصائغ كتاباً
                                مباديء القراءةالافرنسية وجعلها تقرا خطاً وطبعا وذلكليسهل
                                على الطلاب نقل امثولته عندتعلمها وبذلك يتدرج في الاصول
                                الكتابية في نفس الوقت الذي يتعلم فيهمباديء القراءة وقد وضع
                                لكتابه المثائلوخصص بكل منها الفاظها المناسبةوجعل في اخر كل
                                درس محاورة صريغةيستفيد منها الطلاب فوائد جمة وقد تمطبعه في
                                    مطبعة الكلية الشرقية في
                                    زحلةفنحض طلبة المدارس على اقتنائه
                                لما فيهمن فوائد
                            ---
                        
                        
                            وردنا من ادارة الصحة في الثغر انالواردات من اضاليا
                                ستوضع تحت الراقبةالطبية الى صدور امر آخر
                            ---
                        
                        
                        
                            مواقيت البواخر
                            ---
                        
                        
                    
                    خليل سركيس
                
            
            
                
                 
                
                    
                
            
            
                
                 
                
                    
                    
                        اخبار محلية
                        حيث تعددت الآراء واختلفتالاقاويل في كيفية انتخابات اعضاء
                            مجلسالميعوثان فنحن ننشر هنا صورة اللائحةالتي تم بمقتضاها
                            انتخاب الاعضاء فيالمرة الماضية
                        
                    
                
            

        
    </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
